#+TITLE: Понятие гражданских процессуальных правоотношений и их особенности. Основные предпосылки возникновения гражданских процессуальных правоотношений.
3. Понятие гражданских процессуальных правоотношений и их особенности. Основные предпосылки возникновения гражданских процессуальных правоотношений.
[[file:20200521232617-гражданское_процессуальное_право.org][гражданское процессуальное право]]

* понятие
Гражданские процессуальные правоотношения -- отношения,
возникающие между субъектами гражданского судопроизводства по
гражданским делам, регулируемые гражданским законодательством РФ.

Ответ 7. Гр проц отношения — урегулированные нормами гр проц зак-ва отношения, возникающие в производстве по конкретному гр делу между судом, судебным приставом-исп-лем и участниками гр пр-са.

***Гражданские процессуальные правоотношения ***-- система
правоотношений, возникающих в ходе судопроизводства между судом и
участниками процесса. Структурными элементами правоотношения являются
его [[file:protsess-subjekty-klassifikatsija.org][субъекты]], [[file:protsess-objekty-pravootnoshenij.org][объект]] и [[file:protsess-pravosposobnostj-deesposobnostj-storony.org][содержание]]
правоотношения. *Объектом *правоотношения является то, на что направлено
правоотношение. Под общим объектом всех гражданских процессуальных
правоотношений в науке обычно понимается материально-правовой спор или
иное спорное требование, находящееся на разрешении суда. Каждое
отдельное правоотношение характеризуется своим специальным объектом. В
качестве специального объекта правоотношения обычно называют те «блага»,
на достижение которых направлено всякое правоотношение, тот результат,
который достигается в процессе осуществления конкретного правоотношения.
Объектом правоотношения между судом и свидетелем являются сообщенные
свидетелем сведения, являющиеся доказательством по делу. Содержание
гражданских процессуальных правоотношений -- права и обязанности   
сторон, реализуемые в их процессуальных действиях. Основные гражданские
процессуальные правоотношения характеризуются тем, что без них процесс
не мог бы возникнуть или получить свое дальнейшее развитие. Например,
сюда относятся правоотношения между судом и сторонами. 

***Содержанием гражданских процессуальных правоотношений*** являются
процессуальные права и обязанности субъектов и их процессуальные
действия по реализации прав и обязанностей.
[[file:protsess-pravosposobnostj-deesposobnostj-storony.org][Гражданская процессуальная правоспособность и гражданская процессуальная дееспособность. Процессуальные права и обязанности сторон.]]
* особенности
**Особенностями гражданских процессуальных правоотношений **являются
следующие черты:

**1. Правовая форма,*** *чем отличается от материально-правовых
отношений. Например, семейные отношения возникают независимо от
правового регулирования; право вторгается в эту сферу лишь по наиболее
существенным и важным моментам семейных отношений. Процессуальные же
отношения по гражданским делам не могут существовать вне правовой формы;

**2. Публично-правовой характер***. *Суд выступает в качестве органа
государственной власти, и его указания являются обязательными для всех
участников гражданского процесса;

**3. Правоприменительный характер,*** *поскольку их основным содержанием
является деятельность по применению норм как материального, так и
процессуального права;

**4**. **Могут возникать только при участии в них в качестве
обязательного субъекта суда**.* *Вне судебной деятельности гражданские
процессуальные правоотношения возникнуть не могут, так как сущность
гражданского процесса может быть понят; только как правосудие;

**5. Особый субъектный состав (состав участников).*** *Помимо суда в них
участвуют все остальные субъекты процесса, например истец, ответчик, их
представители, третьи лица, вступающие в процесс с самостоятельными
требованиями, и др.;

**6. Динамизм,*** *то есть последовательный переход от одного
процес­суального действия к другому в том порядке, который преду­смотрен
процессуальным законом.

**7. Общий объект*** - *гражданское дело.


Гр проц правоотношения хар-ся след признаками:
а) обязательным субъектом проц отношения является суд — орган правосудия. В связи с этим гр проц отношения — это властные отношения. В силу этого непосредственно между участниками судопроизводства проц отношения не возникают;
б) основными субъектами гражданского процессуального правоотношения являются суд и лица, по заявлению которых может быть возбуждено дело. Права этих лиц по юридической природе — это права на одностороннее волеизъявление;
в) развитие (динамика) гражданского процессуального правоотношения происходит в результате реализации множества отдельных прав и обязанностей суда и лиц, участвующих в деле, сменяющих друг друга;
г) любое процессуальное действие одного из лиц, участвующих в деле, влечет правовые последствия для суда и. влияет на процессуальное положение каждого другого лица, участвующего в деле.
* предпосылки возникновения
Основанием возникновения гражданских процессуаль­ных
правоотношений, **являются нормы**, на основе которых
возникает **гражданское процессуальное правоотношение **и **гражданская
процессуальная правосубъектность**.

Существует спорное мнение о моменте возникновения гражданских
процессуальных правоотношений. **Сторонники первой теории** утверждают,
что гражданские процессуальные правоотношения возникают только после
факта **вынесения судьей определения** о возбуждении гражданского
производства по делу, т. е. после совершения **судьей определенных
процессуальных действий**, что должно повлечь возбуждение гражданского
судопроизводства и иметь процессуальное продолжение. **Сторонники второй
теории** возникновения гражданских процессуальных правоотношений
считают, что они могут возникнуть только в одном случае -- **при
принятии искового заявления**. Но по общему правилу гражданские
процессуальные правоотношения возникают в момент принятия искового
заявления в суде.


Для **возникновения гражданских процессуальных
правоотно­шений** необходимы **три предпосылки:**

**Наличие норм** гражданского процессуального права (они определяют
правила пове­дения всех участников процесса).

**Наличие юридических фактов,** то есть закрепленных процес­суальным
законом действий суда и участников процесса.

**Правосубъектность участников правоотношений.** Правосубъектность,
включает в себя два элемента: правоспособ­ность и дееспособность.

Суд руководит ходом процесса, направляет действия лиц, участвующих в
процессе, обеспечивает выполнение и осуществление ими прав и
обязанностей, выносит постановления, имеющие власт­ный характер,
разрешает материально-правовой спор, чем и осуще­ствляет защиту
нарушенного или оспоренного субъективного права.


Основанием возникновения гр проц-х правоотношений являются ЮФ, предусмотренные проц законом.
